% \newpage
\phantom{42}

\phantom{42}

\phantom{42}

\phantom{42}

\phantom{42}

\phantom{42}

\section*{Термины}
\addcontentsline{toc}{section}{Термины}

\begin{description}
    \item[Динамическая система (DS)] ---  тройка\footnote{
    Более строго говоря это  скорее $E$, наделенное семейством гладких функций $f$.
    } $\{E, f, T\}$, где 
        $\vc{E}$ -- фазовое пространство,  
        $\vc{T}$ -- множество, характеризующее эволюцию\footnote{
            При $T \subseteq \mathbb{R}$, DS -- flow, при $T \subseteq \mathbb{N}$, DS -- отображение (map).
        } системы во времени;
        $\vc{f}$ -- дифференцируемеое отображение $T \times E \to E$, или $f^{t}(x)$, где $t \in T$.
    \item[Пространство состояний (фазовое пространство)] --- пространство, каждая точка которого овтечает определенному распределению скоростей в ней. Состояниям в близкие моменты времмени соотвествуют при этом близкие точки.
    \item[Аттрактор] --- компактное подмножество $\vc{E}$ такое, что  все траектории из $B \subset \vc{E}$ стремятся к нему, при $t \to \infty$. $B$ -- бассейн аттрактора.
    \item[Бифуркация] -- качественное изменение фазового портрета, при плавном изменении параметров DS. 
    \item[Предельный цикл] --- замкнутая периодическая траектория (ЗПТ) системы дифференциальных уравнений, изолированная от других ЗПТ \textbf{и} ЗПТ: $\forall$ траекторий из некоторой окрестноти периодических траекторий стремится к ней при $t \longrightarrow + \infty$ (установившийся периодический цикл) \textbf{или} при $t \longrightarrow - \infty$ (неустановившийся предельный цикл).
    \item[Число Рейнольдса $R$] --- безразмерная величина, характеризующая отношение инерционных сил к силам вязкого трения в вязких жидкостях и газах.
    \item[Турбулентный поток] --- перемещение газа или ждикости под влиянием внешних сил, при котором молекулярные слои совершают неупорядоченные движения по сложным траекториям, что приводит к интенсивному перемещению и значительным потерям энергии на внутреннее трение.
    \item[Ламинарный поток] --- перемещение газа или жидкости при котором отсутствует перемешивание слоёв и резких изменений скорости течения или давления.
\end{description}

\newpage
